---
aid: 9025
zid: 554528
title: "明末旅顺口到底有几个城池？"
author: 波尔布特
date: 2014-08-05 22:04:43+07:00
lastmod: 2014-08-05 23:18:00+07:00
---

波尔布特 于 2014-8-5 22:04:43 发表了：

一直听说旅顺有南北两城，《迷失在一六二九》说这两城分别在黄金山和白玉山上；但《晚明》里提到当时只有旅顺南城，位置在白玉山的东面平地上，至于北城则在天启五年被莽古尔泰捣毁，其后考虑北城离海较远，担心守不住，是以没有重修。翻阅目前找到的史料，
提到后金军
占据了黄金山等山头，并架设火炮，

黄金山也曾是双方交锋的战场。

这样看来，似乎是《晚明》的资料准确点，但我在正史中至今未找到旅顺城建的具体情形。

请问在 1633 年夏，旅顺到底有几座城池？一座还是两座？当时北城已经废了吗？

---

dengjianyyy 于 2014-8-5 23:14:20 发表了：

明太祖洪武四年（1371 年）七月，定辽都卫都指挥使叶旺、马云二将率大军在狮子口登陆后，改狮子口为旅顺口，当即命军士“树木为栅”，修成一座木栅城，留守旅顺，此即旅顺北城。洪武二十年（1387 年），为防倭寇侵掠金州沿海，明廷决定加强旅顺一带海防，即将金州卫中左千户所调往旅顺驻守……永乐十年（1412 年）由金州卫指挥使徐刚主持，将木栅城改筑为砖城。新筑就的旅顺北城，周长一里一百八十步，护城河深一丈二尺。砖城南北各有一座城门：南曰“靖海”，北曰“威武”……

&nbsp; &nbsp; 到嘉靖四十四年（1565 年）《全辽志》成书时，旅顺“北城废”，明末后金南下时拆毁了北城，旅顺南城则废于清代。

---

liutom2 于 2014-8-5 23:18:59 发表了：

以旅顺的定位来说，它在港口部分必然会有一座城，用来保卫港口，或者说，港口是旅顺的生命线。至于港口之外的城池，在人员不足的情况下必然被弃守的。

---
